港首宗煽惑公眾妨擾罪成案件

港首宗煽惑公眾妨擾罪成案件

佔中九子昨獲准保釋。

【本報訊】本案相信是香港首宗動用「煽惑公眾妨擾」及「煽惑他人煽惑公眾妨擾」罪起訴的案件，亦是首次罪成。法官表明，不同意辯方指煽惑控罪違憲會引致寒蟬效應，最終採納夥同犯罪原則，若被告在其他人作出煽惑時在場，可被視作認同煽惑言行和共同犯案，並以此裁定陳健民和張秀賢干犯煽惑公眾妨擾罪。不過，佔中三子在其他被告「雙重煽惑」時不在場，獲裁定脫罪。

辯方一直質疑煽惑控罪違憲，理由包括示威者難以預計事態發展，煽惑合法示威和煽惑公眾妨擾的界線不清，會令示威者承受壓力，形成寒蟬效應，而法庭審訊時難免會用結果推論被告意圖。法官不同意，指控罪定義和相關法律原則早已確立，而法庭只會聚焦煽惑者作出煽惑時意圖。

辯方另一抗辯理由指，警方9.26已封起添美道，不可能再煽惑在該處增添阻礙，構成公眾妨擾。法官指警方封路只是出於安全考慮，不代表示威者有權無限期佔領該處的馬路；然而封路後，煽惑他人走出馬路無限期逗留的人，的確有可能認為自己並非在煽惑公眾妨擾，故被告可享疑點利益。

相關新聞：大狀：他們的行為已是服務社會三子不欲法庭判社服令

部份被告屬夥同犯罪

不過法官緊接指出，被告乃被控煽惑在添美道「及附近」造成妨擾，根據9月27日和28日被告在添美道大台的發言，戴耀廷、陳淑莊、邵家臻、鍾耀華有煽惑他人佔領和「逼爆」金鐘、中環和灣仔，屬添美道附近，因此控罪仍適用。法官指陳健民和朱耀明沒親自煽惑逼爆金鐘、中環和灣仔道路，亦沒叫群眾煽惑其他人，不過兩人仍可能受夥同犯罪原則影響。

判詞指有充份證據，證明戴耀廷、陳淑莊、邵家臻和鍾耀華煽惑他人作出公眾妨擾。例如陳淑莊叫群眾帶同充足食水和食物，長時間守護防線；邵家臻叫更多人前來，並攜帶護目鏡和雨衣；鍾耀華叫人帶物資及反包圍政府。基於夥同犯罪原則，陳健民和張秀賢亦同樣干犯煽惑罪，但朱耀明則不在場，故罪名不成立。

另外法官裁定邵家臻、張秀賢和鍾耀華煽惑他人煽惑公眾妨擾，主要是呼籲示威者尋求他人支援，陳淑莊屬夥同犯案，因此四人罪成。

■記者勞東來、楊思雅

上一則
上一則
官：公民抗命非抗辯理由

下一則
下一則
「三子沒結束佔領取運動優勢」官︰藉催淚彈順水推舟

大狀：他們的行為已是服務社會三子不欲法庭判社服令
官：公民抗命非抗辯理由
「三子沒結束佔領 取運動優勢」官︰藉催淚彈順水推舟
法庭不認同「串謀公眾妨擾」損自由
政府秋後算賬未停
西環集中營︰林鄭毀法治 佔中案為證
戴妻庭上閉目 陳妻準備午餐朱太聽夫陳詞難忍淚水
「勿以為捉晒公雞，晨曦就唔會來臨」
庭外二百人鼓掌三分鐘致敬
24泛民議員斥當權者可恥
自首教師吳美蘭：唔會逃避
彭定康斥港府分裂社會美德齊轟中國政治干預
人權觀察：判決鼓勵政府打壓
外媒：港政治自由再響警號
沉寂多時 周融突現身邀功
外交部撐嚴懲 台灣促京反省
朱耀明陳情書全文 敲鐘者言
佔中九子罪成戴耀廷、陳健民不為己求情 只求官勿囚朱牧